\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=2cm,text={18cm, 25cm},top=2cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{thumbpdf}
\newcommand{\uvw}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}

\title{IPP - MKA - dokumentácia}
\author{Michal Starigazda\\ xstari01@stud.fit.vutbr.cz}
\date{27.4.2012}

 \pdfinfo{
   /Title    (IPP - MKA - dokumentácia)
   /Author   (Michal Starigazda, xstari01)
   /Creator  (Michal Starigazda, xstari01)
   /Producer (Michal Starigazda, xstari01)
   /Subject  (projekt MKA)
   /Keywords (IPP ,Michal Starigazda, xstari01, projekt)
 }
\begin{document}
\section*{}
\texttt{\large Dokumentace úlohy MKA: Minimalizace konečného automatu v~Python~3 do IPP 2011/2012\\
Jméno a~příjmení: Michal Starigazda\\
Login: xstari01}\\

\section*{Analýza problému}
Z analýzy zadania vyplynuli tri hlavné podproblémy, na ktoré sa bolo treba zamerať, a~to: spracovanie a~kontrola vstupného formátu dobre špecifikovaného konečného automatu, návrh datových štruktúr reprezentujúcich konečný automat (množiny stavov, vstupnej abecedy, pravidiel, koncových stavov a~počiatočný stav)
a~nakoniec samotná implementácia minimalizácie automatu.

\section*{Implementácia skriptu (projektu)}
Celý projekt sa skladá z práveho jedného súboru, v~ktorom je implementovaná hlavná funkcia programu a~tiež obsahuje definíciu jedinej implementovanej triedy. Vzhľadom na znovupoužiteľnosť kódu, by bolo v~budúcnosti vhodné vytvoriť pre spomínanú triedu samostatný modul.

\subsection*{Spracovanie parametrov}
Pre tento jednoduchší podproblém je použitý modul \verb|getopt|. Ako ďalšia varianta sa javil modul \verb|argparse|, avšak pre jednoduchosť a~podobnosť s~varianotu pre skriptovací jazyk, s~ktorým som už mal skúsenosť (Perl), som sa rozhodol pre prvú možnosť.

\subsection*{Spracovanie vstupného formátu konečného automatu}
Pre overenie, či zadané data reprezentujú konečný automat sú použité regulárne výrazy (ďalej RE). Základom je RE pre kontrolu, či sa naozaj jedná o~5-ticu popisujúcu konečný automat. Pomocou ďalších RE sú data rozdelené na jednotlivé komponenty (reprezentuju množiny definujúce konečný automat), s~ktorými sa ďalej pracuje ako s~asociatívnim poľom (kde kľúčom je reťazec popisujúci komponentu, napr. \emph{\uvw{pravidla}} \dots, a~hodnotou je obsah  komponenty, teda ďalší reťazec).\\
Syntaktická analýza týchto \uvw{množín} (zatiaľ sú to iba reťazce, nie objekty typu \verb|set|) je implementována dvomi konečnými automatmi. Prvý spracováva a~kontroluje syntax vstupnej abecedy a~druhý spracováva pravidla. Spracované pravidla sú uložené v~asociatívnom poli, kde hodnotou kľúča je ďalšie asociatívne poľe. Pre spracovanie ostatných komponent sú použité vstavané funkcie pre prácu s~reťazcami. \\
Po spracovaní sú jednotlivé komponenty uložené už ako množiny (objekty typu \verb|set|), okrem pravidiel a~počiatočného stavu (jednoduchý reťazec\,--\,identifikátor stavu).
Ďalej sú volané funkcie pre sémanticku kontrolu, ktoré zároveň aj čiastočne kontrolujú dobrú špecifikovanosť konečného automatu (neprítomnosť epsilon prechodov, determinizmus).

\subsection*{Trieda FSM}
Trieda FSM reprezentuje konečný automat získaný zo vstupu. Konštruktor si vyžaduje 5-ticu definujúcu konečný automat.
V~celom program sa pracuje práve s~jednou instanciou tejto triedy.

\subsubsection*{Kontrola dobrej špecifikovanosti automatu}
V~triede je implementovaná metóda validujúca dobrú špecifikovanosť automatu. Úplnosť sa kontroluje triviálnymi operáciami nad množinami, zatiaľ čo kontrola existencie nedostupných stavov a~neukončujúcich stavov využíva variáciu algoritmu na prehľadávanie stavového priestoru\,--\,DFS (Depth first search).\\
Rozdiel od pôvodneho algoritmu spočíva v~tom, že sa nehľadá konkrétny stav, aspoň čo sa týka hľadania nedostupných stavov. Hľadajú sa všetky stavy, do ktorých sa dá dostať z počiatočného stavu. Množina nedostupných stavov je tvorená rozdielom množiny všetkých stavov a~nájdenej množiny.\\
Povôdný algoritmus DFS je použitý pre hľadanie neukončujúcich stavov. Algoritmus sa volá nad každým stavom, a~končí úspechom pokiaľ sa z tohoto stavu podarí postupnosťou prechodou dostať do koncového stavu.

\subsubsection*{Minimalizácia}
Metóda pre minimalizáciu automatu je implementovaná ako nekonečný cyklus, v~ktorom sa iterativne detekujú stavy pre pravidla, ktoré nie sú práve z jednej množiny. Pokiaľ je detekcia úspešná, volá sa metóda štiepenia, ktorá vracia aktualizovanú množinu množin stavov, cez ktorú sa opäť iteruje. Pokiaľ iterácia skončí bez štiepenia, preruší sa nekonečný cyklus a~volá sa metóda, ktorá aktualizuje množiny definujúce automat, aby trieda reprezentovala minimálny konečný automat\,--\,dôjde k úprave množiny stavov, pravidiel, koncových stavov a~počiatočného stavu. V~rámci tejto metódy (aktualizujúcej množiny) prebieha aj zlučovanie stavov.

\subsubsection*{Normálna forma výstupu}
V~programe mimo triedy sa už s~množinami automatu nepracuje.\\
Normálan forma výstupu je reprezentovana reťazcom, ktorý vracia metóda triedy FSM. V~rámci vytvárania tohoto reťazca dochádza k lexikografickému radeniu.


\end{document}
